眾聞 議會中的教授－姚松炎：用專業揭政府黑幕

眾聞
議會中的教授－姚松炎：用專業揭政府黑幕

撰文: 記者翁維愷 | 發佈日期: 21.07.17 | 最後更新: | 2017-07-21 00:54:07

請支持《眾新聞》，成為訂戶

法庭宣佈姚松炎和另外三位議員失去議席當日，民主派記者會上一片愁雲慘霧。大家低頭哽咽之際，偏偏主角之一的姚松炎發言激昂有力。他仰起頭來，面帶一絲微笑，劈頭第一句就是感謝選民，自信得猶如剛勝選一般。

事隔四天後，他在立法會對面的咖啡店和記者說：「其實我進來議會，我輸定的，所有投票都會輸，那還進來做甚麼？但我就等於一個工兵，我進來是放地雷的，我用新的議政方法就等於放了一個地雷。」

過去九個月，他為記者舉辦「查」聚，教他們閱讀艱澀的顧問報告；利用專業知識，在財委會上揭發政府合約漏洞。他希望，議會沒有了姚松炎，但會循著專業議政的道路走下去。

相關報道：姚辦員工難捨教授：「這個人傻得可愛」

這天，姚松炎在咖啡店做訪問，他靜靜地喝著茶，身穿黑衣，平靜地和記者說：「其實我很早就和寫字樓的人講定，大家做好心理準備就可以。」他失去了議員身份，雖仍可以進出立法會，但僅限於地下和所屬樓層；若要到其他樓層開會，就要重新到地下通過保安檢查，以公眾人士身份申請出入許可。

姚松炎沒有因此生氣，反而在拍照時和記者打趣地提議說：「我覺得《蘋果》張相幾好，係個公眾出入口度影。」到了下個星期五，他就要搬出立法會大樓，和過去九個月的議會生活告別，即使重回議會，短期內也不會是議員身份。

不過，姚松炎說自己早已做好心理準備。去年11月梁游被DQ時，他就和員工說：「你自己要衡量，寧願現在決定不做，或者隨時無得做。」他說當時早已預見到，事情不會這麼簡單，「隨時要準備被DQ，這個情緒其實有幾個高峰。」

首先是梁游案的人大釋法，然後到有市民和政府相繼入稟，開庭後，法官說要在3月26日特首選舉前有裁決，後來又說順延一個月。就這樣一次次順延下去，整個辦公室的情緒都被牽動，「所以你看到我們，把刀放在脖子上，一直威嚇你，你看ISIS都是這樣，就是長期受迫害的人一直在恐嚇之中。」

姚松炎在這段期間，都是如此鼓勵辦公室員工：「首先，你預備會沒有議席地去工作，每一次我們會看成是要監察政府，議會裡是立法者，如果法例過時不適用，或者釋法違憲，和國際不相符，我們就要去挑戰他！我們要正面看這件事，是在向政權挑戰，改變香港法例，所以我們這一仗，如果成功就千秋萬載，如果失敗，勝負乃兵家常事。」不過最終，他仍然是被取消了議員資格。

不過姚松炎最生氣的，並非失去了議席，而是法庭的判詞沒有解釋法理內容，「和一般法庭判決書很不同，總之就是引述了20多次人大釋法，他的意思就是我跪下來了。」今日宣的誓，犯了明日釋的法，才是令他最生氣的一點。

對姚松炎而言，立法會議員這份工，遠遠比不上他上一份工作，無論是人工、地位、優越感，都比不上在大學裏做教授和研究。「所以我就問，當日你自己決定，做了詳細分析，自己決定放棄大學教席，然後全職從政，為乜？我其實唔care份工，唔care份糧，唔care議員的社會地位，對我來說，只care香港民主運動能否推動。」所以法院的這個決定，是直接傷害了他對香港法治的信心。

不過，姚松炎沒有氣餒，也沒有自責。或許由於是做研究出身，他顯得非常理智：「你可以視我為戰場上的將軍，這個搶灘我死傷慘重，輸了這一場將傷兵和士兵，做好撤退，然後我從新部署，在其他灘再搶攻。」決定在哪裏搶灘、如何增加人手、是否放棄某個據點，這些都是痛苦的決定。

經過判斷後，他認為：「這場戰役我們能夠堅守的機會很低，士兵即使在那裏繼續嚎哭都沒有意思，只會繼續損兵折將，所以要不就是掘戰壕，上訴就是掘戰壕，繼續增兵反攻，或者全身而退在另一個戰役再重整。」所以他才在DQ當日公開說，要將這場失敗變成民主的下一波動力。

他形容，四人犧牲就如工兵埋地雷時，反被敵軍的迫擊炮炸死，但只要有一個人成功，就能改寫整個戰役。姚松炎為政府埋下的地雷，是一種叫專業議政的態度。

姚松炎偶爾會邀請業界人士舉辦茶聚，他早前曾邀請工程公司負責人（右）為記者解釋水泥廠的運作，了解港珠澳大橋水泥出錯的原因。何君健攝
推動專業議政
揭開政府文件中魔鬼細節
記者第一次見到姚松炎，是在橫洲事件鬧得滿城風雨時，他在立法會舉辦了一次傳媒茶聚，目的是教記者閱讀三千頁的橫洲顧問報告。聚會一開始，姚松炎就說，大家不用浪費時間看完整份報告，只需看某個部分，十幾個記者頓時鬆了一口氣。然後，他就開始了個人表演時間。

記者早已忘光詳細內容，但仍記得姚松炎從報告的字裏行間、政府遮著的機密資料中，經過一番計算後，反推論出被遮蓋的棕地收購價格，或許比正常農地超出四倍，質疑政府是因成本過高，所以才叫停了橫洲項目。估算是否準確，至今政府仍未公佈，但若沒有教授的專業知識，或許議會中根本無人能發現這一點。

當時姚松炎對圍著他的十幾個記者說，因為他看得多，所以知道當中的思路，所以更要教大家發現躲藏在細節中的魔鬼。「如果我們個個都變成專家，你看一個Chapter，我看一個Chapter，我們得出來的效果厲害很多。」有政治版記者私下形容，姚教授總樂得把記者當作學生一般，閒時就在走廊和他們聊天，完全不吝分享自己的專業知識，儘管說了半天都聽不大懂，但總是會學到東西。

姚松炎和陳淑莊（右）早前也曾一起砲轟政府邀請房協研究郊野公園建屋的可行性。翁維愷攝
不只記者，連議員同事都對他佩服萬分。陳淑莊曾說過，某次立法會討論港鐵票價機制，教授臨時寫了一個動議，「他在動議寫了一條formula，叫港鐵應該adopt這條formula。我一看，相信這麼多年動議都未必看到入面有條formula，旁邊的同事都話睇唔明。」她說平常大家都只會叫政府檢討，但直接提出方程式要政府採用，倒是第一次，真是開了眼界，是一眾新血為議會注入的力量。

張超雄也說，有些事情只有姚松炎做得到。他舉例說，立法會早前審議南港島線和沙中線超支撥款，大家如常審議，但姚松炎就發現了政府申請撥款，和實際用錢的方法有出入，然後就和朱凱廸一起追問。張超雄說：「我心想，如果你叫我看，我看一輩子都看不到這些漏洞。」他形容，教授每次審議項目時，都會說自己過往曾參與過某某某研究，總能從政府提出方案中找出問題。

姚松炎笑著說：「這種攻勢令政府招架不來，因為他有事情隱瞞公眾，隱瞞議員，只不過他是在說：你不會懂的，你沒有資料，你不懂得問的，我就為所欲為，隨便給你一條數，作個名字你識鬼啊？但當你有專家，一看就知道你有甚麼隱瞞，一進攻，然後他就知道：糟了，被人知道了底牌。這種新的議政方法，透過這九個月，我們就開啟了。」這九個月以來，姚松炎只有一個目標，就是要推動這種專業議政的新方法。

姚松炎尚有一個星期就要搬出立法會，未來會否上訴、會否補選，他統統未知道。不過，有一點肯定的，是他一定不會離開政治圈，無論是以議員助理、顧問，或者之後再次補選，他都會繼續為立法會服務。他最後笑著和記者說，現在和記協正在聯絡，或許會為一班前線記者舉辦約10堂課，教導他們所有關於土地規劃的資料，有興趣都可以參加。到了最後，他仍然離不開教授的角色。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：